\picw=\hsize % obrázek na šířku sazby
\cinspic zadani.pdf
\nextoddpage

# Úvod

Rentgenová astronomie umožňuje realizovat jinak nerealizovatelná pozorování extrémně horkých, či energetických jevů jako jsou výbuchy supernov, rodící se mladé hvězdy, okolí černých děr a další. Jedná se však o~velmi náročnou disciplínu, jelikož záření neproniká atmosférou, veškerá pozorování musí být prováděna ve vesmíru. Vzhledem k~malé vlnové délce musí být záření v~dalekohledech fokusováno soustavami precizních zrcadel s~nerovnostmi o~velikosti maximálně desítek atomů.

Vývoj rentgenových dalekohledů má v~České Republice dlouhou tradici, první optika byla navržena již v~60. letech minulého století a řada z~nich se stala součástí kosmických experimentů, včetně dvou českých satelitů VZLUSAT-1 a VZLUSAT-2. V~Praze se každoročně pořádá mezinárodní konference o~rentgenové optice v~astronomii -- AXRO. 

V~posledních letech se věnuje pozornost především dvěma oblastem, kterých se tato diplomová práce dotýká:

- Navržení ultralehké rentgenové optiky pro budoucí velké rentgenové teleskopy
- Vytvoření cubesatu\fnote{CubeSaty jsou miniaturní satelity o~rozměru 113x100x100 mm (1U), případně v~násobcích těchto rozměrů (2U-20U). Vynášeny jsou jako sekundární náklad při vypouštění velkých satelitů. Díky tomu je vynesení cenově dostupné, například vynesení VZLUSAT-2 o~velikosti 3U stálo 2 miliony korun.\cite[vzlusat2]} schopného změřit rentgenové spektrum přechodných jevů, například supernov  

\medskip \clabel[dfgfdg]{Rentgenová obloha z~teleskopu eROSITA}
\picw=15cm \cinspic ../img/erositabg.jpg
\caption/f Rentgenová obloha z~teleskopu eROSITA \cite[erosita]
\medskip

\break 

\break 
Současné projekty se snaží o~ověření příslušných technologií v~laboratorním prostředí a dosažení 4. úrovně technologické připravenosti (TRL 4)\fnote{Jedná se o~devítibodovou škálu popsanou v~kapitole 1.3}. Smyslem diplomové práce je přispět k~těmto snahám automatizací měření a vyhodnocování parametrů rentgenových optik.


Prvním projektem je výroba a testování dvou modulů multifoliové optiky typu Kirkpatrick–Baez s~ohniskem 6,5 metru (KB-6500). Druhým projektem je demonstrátor cubesatu, skádající se z~rentgenové optiky, pixelového detektoru pro zaměření rentgenového zdroje a rentgenového spektrometru pro změření jeho spektra (demonstrátor).

Každá rentgenová optika prochází v~průběhu svého několikaletého vývoje různými fázemi, ve kterých je potřeba provádět rozdílná měření. Z~toho důvodu je nezbytné, aby měl celý systém maximálně modulární koncepci, která umožňuje měnit jeho jednotlivé části s~ohledem na vývoj možných senzorů, driverů motorů a měnících se požadavků zadavatele na vývoj systému v~průběhu používání měřícího řetězce.

První část měření demonstrátoru byla prováděna v~15 m dlouhém rentgenovém tunelu v~VZLU Letňany ve~Praze. Zde byla ověřena koncepce řešení, rozchození jednotlivých částí (vakuové posuvné stolky, funkčnost propojení RTG senzorů) a ověření spolupráce jednotlivých částí programu. Optika KB-6500 byla vzhledem k~délce svého ohniska v~této fázi proměřována jen ve viditelném spektru.

Následně byly demonstrátor i KB-6500 umístěny na společnou konstrukci a ve vakuu vypékány, aby došlo k~odplynění pro potřeby měření ve vakuovém tunelu Panter v~Mnichově, který má vzhledem ke svým parametrům řádově vyšší nároky na čistotu měřených experimentů.

Druhá část měření byla prováděna v~ústavu Maxe Plancka v~Mnichově, kde byla celá aparatura instalována ve 120m rentgenovém tunelu. Zde byly, v~rámci dvoutýdenní měřicí kampaně za využití připraveného měřicího řetězce, změřeny parametry jak celého demonstrátoru, tak i optiky KB-6500.

Podařilo se ověřit funkčnost celého meřicího řetězce a zautomatizovat některá měření tak, že zaberou jen zlomek původního času. Výsledky této práce budou využity při vývoji budoucích rentgenových optik.


Následující podkapitoly slouží jako přehledné shrnutí pojmů a technogií, které jsou nezbytné pro orientaci v~problematice vývoje rentegových optik pro vesmírné aplikace a infrastruktury potřebné pro jejich testování v~pozemních podmínkách.

## Rentgenové záření
Za rentgenové záření se označuje elektromagnetické záření o~vlnových délkách v~rozmezí od 10 nm po 10 pm, respektive fotony s~energií 124 eV - 124 keV. Vztah mezi vlnovou délkou a energií jednotlivých fotonů je:

$$
E=h \cdot f = {f \cdot c \over \lambda} [J]
$$


Kde:


\ctable{l|l}{
$h = 6,62607015 \cdot 10^{-34} Js$ & Planckova konstanta \cr
$\lambda$ [m] & Vlnová délka fotonu \cr
$c=299 792 458$ ms$^{-1}$ & Rychlost světla \cr
E [J] & Výsledná energie fotonu \cr
}




Přirozeným zdrojem rentgenového záření jsou hvězdy a radioaktivní rozpad. Jako umělé zdroje se používají především rentgenové lampy--rentgenky.

Měření intenzity a spektra rentgenového záření má široké uplatnění v~lékařství (snímky kostí, zubů, měkkých tkání, CT), průmyslu (defektoskopie a kontrola vnitřních struktur) i astronomii. 

### Rentgenky
Elektronka je tvořena anodou a katodou, mezi které je přivedeno napětí 1-100 kV. Katoda obsahuje žhavicí vlákno, jímž vyemitované elektrony jsou vysokým napětím urychlovány směrem k~anodě, na kterou velkou rychlostí dopadají. Při dopadu se více než 99 \% jejich energie promění na teplo a část na energii fotonů rentgenového záření vystupujícího z~anody. Intenzita rentgenového záření se odvíjí od počtu dopadajících elektronů, které je dáno žhavicím proudem vlákna katody. 


\hbox to\hsize{\picw=.4\hsize \inspic ../img/Roentgen-Roehre.pdf
\hfil\vbox{\hsize=.55\hsize \iindent=0pt \emergencystretch=2em 

\midinsert \clabel[dsadasfae]{Schematický obrázek rentgenky}
Kde:

 
\ctable{l|l}{
X                                           & Rentgenové paprsky    \cr
K~& Katoda                \cr
A~& Anoda                 \cr
T					& Terčík anody \cr
$U_{h}$   				    & Žhavící napětí      \cr
$U_{a}$   & Anodové napětí
}
\endinsert
\par }}
\caption/f Schematický obrázek rentgenky \cite[rentgenka]




Rentgenka emituje dva typy rentgenového záření -- brzdné a charakteristické.

{\bf Brzdné záření} -- rychle letící elektrony se dopadem na anodu náhle zbrzdí a jejich kinetická energie se přemění na energii fotonů elektromagnetického záření. Toto záření obsahuje fotony všech vlnových délek, počínaje tzv. mezní vlnovou délkou Lm. Spektrum brzdného záření je spojité.

{\bf Charakteristické záření} -- elektron dopadající na anodu může vyrazit některý elektron z~nejvnitřnějších hladin K~nebo L atomu materiálu anody. Tím vzniká neobsazené místo, které je okamžitě obsazeno jiným elektronem z~vnějších hladin. Při přechodu elektronu mezi těmito hladinami dochází k~vyzáření fotonu s~energií rovnou energetickému rozdílu mezi elektronovými hladinami. Charakteristické záření má proto čárové spektrum, které je závislé na materiálu anody. \cite[cez]

Charakteristické záření je dáno materiálem anody v~místě dopadu, viz tabulka \ref[energiePrvku]. Anoda může být celá z~jednolitého materiálu, nebo může pro získání požadovaného záření obsahovat terčík z~příslušného materiálu v~místě dopadu. 



\midinsert  \clabel[energiePrvku]{Energie charakteristického záření pro vybrané prvky}
\ctable{l|l|l|l|l|l|l|l|l|l}{
Prvek & \mspan9[l]{Označení spektrálních čar podle hladiny, ze které byl uvolněn elektron}  \cr
\hfil & $K_{\alpha 1}$&$K_{\alpha 2}$&$K_{\beta}$&$L_{\alpha 1}$&$L_{\alpha 2}$&$L_{\beta 1}$&$L_{\beta 2}$&$L_{\gamma}$& $M_{\alpha}$  \crl \tskip4pt
Ag     & 22,16 & 21,99 & 24,94 & 2,98  & 2,98  & 3,15  & 3,35  & 3,52  &      \cr
Al     & 1,48  & 1,49  & 1,56  &       &       &       &       &       &      \cr
Au     & 68,80 & 66,99 & 77,98 & 9,71  & 9,63  & 11,44 & 11,58 & 13,38 & 2,12 \cr
Co     & 6,93  & 6,92  & 7,65  & 0,78  & 0,78  & 0,79  &       &       &      \cr
Cr     & 5,41  & 5,41  & 5,95  & 0,57  & 0,57  & 0,58  &       &       &      \cr
Cu     & 8,05  & 8,03  & 8,91  & 0,93  & 0,93  & 0,95  &       &       &      \cr
Fe     & 6,40  & 6,39  & 7,06  & 0,71  & 0,71  & 0,72  &       &       &      \cr
Ge     & 9,89  & 9,86  & 10,98 & 1,19  & 1,19  & 1,22  &       &       &      \cr
Mg     & 1,25  & 1,25  & 1,30  &       &       &       &       &       &      \cr
Mo     & 17,48 & 17,37 & 19,6  & 2,29  & 2,29  & 2,39  & 2,52  & 2,62  &      \cr
Si     & 1,74  & 1,74  & 1,84  &       &       &       &       &       &      \cr
Ti     & 4,51  & 4,50  & 4,93  & 0,45  & 0,45  & 0,46  &       &       &      \cr
Tl     & 72,87 & 70,83 & 82,58 & 10,27 & 10,17 & 12,21 & 12,27 & 14,29 & 2,27 \cr
V~& 4,95  & 4,94  & 5,43  & 0,51  & 0,51  & 0,52  &       &       &      \cr
W      & 59,32 & 57,98 & 67,24 & 8,40  & 8,34  & 9,67  & 9,96  & 11,29 & 1,78 \cr
Zn     & 8,64  & 8,62  & 9,57  & 1,01  & 1,01  & 1,03  &       &       &      \cr
}
\caption/t Energie charakteristického záření pro vybrané prvky v~keV~\cite[xrayBooklet] 
\endinsert

V~ukázce naměřených dat v~grafu \ref[MCA107] je vidět spektrum titanového terčíku, včetně brzdného záření.
Pro odfilrování brzdného záření, respektive záření nižších energií, je možné použít filtry vyrobené z~velmi tenkých kovových folií. V~grafu jsou proložena dvě 60sekundová měření provedená spektrometrem Ketek. Obě měření proběhla s~titanovou anodou při napětí 8~kV a žhavícím napětí 8~V~v~MPG Panter. Jedno měření proběhlo s~50~um titanovým filtrem umístěným mezi rentgenku a spektroskop, druhé měření bylo bez filtru.
Zajímavostí je spektrální čára na 1,782~keV, jedná se o~$M_\alpha$ spektrální čáru wolframu, která je vytvořena atomy, které na anodu přemigrovaly z~wolframového žhavicího vlákna. Vzhledem k~napětí na anodě 8 kV není možné vidět $L$ čáry s~energiemi 8,40 - 11,29 keV, které by jinak byly v~rozsahu přístroje. Jedná se o~názornou ukázku toho, že pro získání charakteristického záření stačí i velmi tenký povlak na anodě. 


\medskip  \clabel[MCA107]{Ukázka naměřeného spektra přístrojem Ketek na Ti anodě}
\picw=15cm \cinspic ../img/Data/107.mca.pdf
\caption/f Ukázka naměřených rentgenových spekter přístrojem Ketek
\medskip


## Optiky pro rentgenovou astronomii
Na rozdíl od viditelného spektra je pro rentgenové záření princip refrakce prakticky nevyužitelný \fnote{Existují objektivy s~vysokou světelností (okolo f/1) označované jako rentgenové, nejedná se však o~objektivy určené pro rentgenové záření, ale pro snímání luminiscenčních stínítek, která emitují záření ve viditelném spektru.}$^,$\fnote{Proběhla řada experimentů s~refraktivními optikami pro energie 5-40 keV. Ty jsou vytvořeny z~řady válcových otvorů o~velikosti do 1 mm v~bloku například hliníku, či beryllia. Meteriál mezi otvory se chová jako řada konkávních čoček a refraktivně zaostřuje rentgenový paprsek do ohniska.~\cite[refrakce]}, protože rentgenové záření většinou materiálů prochází, aniž by docházelo k~významější změně jeho směru. 

Nejrozšířenější způsob zaostřování paprsků je prostřednictvím totálního odrazu od zrcadel. Aby bylo totálního odrazu dosaženo, musí paprsek dopadat pod úhlem menším než je kritický úhel $\alpha_{krit}$ (1), obvykle pod $1^o$. Koeficient odrazivosti zrcadla záleží na jeho mikrodrsnosti (typicky pod 1 nm) a energii odráženého záření. Zrcadla jsou tvořena řadou velmi tenkých vrstev z~vhodných materiálů, jako jsou například zlato, wolfram, ruthenium a hliník. \cite[multivrstvy]

$$ \alpha_{krit} \approx {1,65 \over E} \sqrt{{Z \over A} \rho} \eqmark $$

kde:


- E [keV] je energie záření
- Z~je protonové číslo materiálu reflektoru 
- A~relativní atomová hmotnost
- $\rho~[{g \over cm^3}]$ je hustota 


\medskip \clabel[novyPaper]{Závislost odrazivosti na úhlu a typu vrstvy}
\picw=15cm \cinspic ../img/Optika/reflektivita.jpg
\caption/f Závislost odrazivosti na úhlu dopadu pro různé multivrstvy - RMS = 2 nm (vlevo). Odrazivost vícevrstev v~různých úhlech pro 4,5~keV (vpravo)~\cite[novyPaper]
\medskip



### Wolterova optika
Na družicích je s~oblibou využívána Wolterova optika (eRosita, AXAF--Chandra, XMM--Einstein, ROSAT, ...). Optika je založena na dvojitém odrazu od dvou povrchů.  Nejčastěji je využívána kombinace paraboloidu a hyperboloidu (Wolter~I), ale existují i další konfigurace (Wolter~I, II, III).

Optické povrchy jsou vyráběny metodou replikace, kdy jsou na kuželovou formu (mandrel) nanášeny nejdříve odrazivé vrstvy, následně nosný materiál a na konci je z~trnu sejmuto hotové kuželovité zrcadlo, které má velmi tenkou stěnou. Optiky se obvykle skládají z~většího množství takovýchto zrcadel ve společném tubusu.

\medskip \clabel[wolter]{Schematické znázornění uspořádání optiky typu Wolter I}
\picw=12cm \cinspic ../img/Optika/Wolter-telescope.png
\caption/f Schematické znázornění uspořádání optiky typu Wolter I~\cite[wolter] 
\medskip

\medskip \clabel[newton]{Detail čela optiky XMM-Newton}
\picw=12cm \cinspic ../img/Optika/newton.jpg
\caption/f Detail čela optiky družice XMM-Newton skládající se z~58 soustředných zrcadel~\cite[newton] 
\medskip


### Kirkpatrick--Baez
Optika typu Kirkpatrick-Baez byla jako první rentgenová optika navržena dvojicí Kirkpatrick a Baez ve 40. letech 20. století. Optika se skládá ze dvou na sebe kolmých konkávních zrcadel viz. obrázek~\ref[KBKoncept], která zaostřují obraz do ohniska, každý v~jedné ose. Dvojice systém nejen navrhla, ale i s~touto optikou sestrojila mikroskop~\cite[kirk]. Pro astronomická pozorování byl tento typ optiky použit pouze v~počátcích rentgenová astronomie. Při konstrukci optiky jako multifoliové by se však mohlo jednat o~levnější alternativu k~optice typu Wolter.\cite[KBfuture] 

\medskip \clabel[KBKoncept]{Uspořádání konkávních zrcadel v~optice Kirkpatrick--Baez}
\picw=5cm \cinspic ../img/Optika/usporadaniKirk.png
\caption/f Uspořádání konkávních zrcadel v~optice Kirkpatrick--Baez~\cite[kirk]
\medskip

\medskip \clabel[KBMikroskop]{Snímek z~původního mikroskopu Kirkpatrick a Baez}
\picw=7cm \cinspic ../img/Optika/patternKirk.png
\caption/f Snímek mikroskopu, na kterém byla optika prvně testována. V~levém horním rohu je ohnisko optiky prosvítající železnou síťkou s~hustotou 19000 oček/cm$^2$. Po jeho stranách jsou částečné obrazy, každý tvořený pouze jedním zrcadlem. Černý flek v~pravém dolním rohu je přímý průsvit z~rentgenky~\cite[kirk]
\medskip


### Optika typu Račí oko
Jak již název napovídá, jedná se o~optiku inspirovanou račím okem (obrázek \ref[lobster]), to se skládá z~tisíců čtvercových mikrokanálků. Stěny tunelů odráží světlo do ohniska, ve kterém jsou receptory. Oko je tak schopné pokrývat široké zorné pole.

Dalekohled typu račí oko se může skládat z~mikrokanálků, to je však extrémně náročné na výrobu. Častěji se proto používá Schmidtovo uspořádání skládající se ze dvou sad rovinných zrcadel, obrázek~\ref[lobsterTyp]. Každá sada zrcadel zaostří v~jedné ose a pokud jsou oba moduly za sebou, vzniká bodové ohnisko s~charakteristickým křížem po stranách.

\medskip \clabel[lobster]{Snímek račího oka z~elektronového mikroskopu}
\picw=15cm \cinspic ../img/Optika/lobster-waffle.jpg
\caption/f Snímek račího oka z~elektronového mikroskopu~\cite[lobster]
\medskip

\medskip  \clabel[lobsterTyp]{Porovnání alternativních návrhů optiky typu račí oko}
\picw=10cm \cinspic ../img/Optika/lobsterTypy.png
\caption/f Porovnání alternativních návrhů račího oka. Nalevo úhlové uspořádání složené z~mikrokanálků, napravo Schmidtovo uspořádání skládající se ze dvou sad rovinných zrcadel~\cite[lobsterTypy]\medskip


\medskip 
\clabel[cross]{Rozložení intenzity záření v~ohniskové rovině račího oka}
\picw=15cm \cinspic ../img/Optika/kriz.png
\caption/f Simulovaný 2D pohled na rozložení intenzity záření v~ohniskové rovině račího oka, ukazující charakteristický křížový vzor~\cite[lobsterTypy] 
\medskip


### Multifóliová optika
Nevýhodou replikované optiky jsou realtivně vysoká váha a extrémní náročnost výroby. Multifoliová optika je založena na použití většího množství rovných křemíkových destiček, na které jsou naneseny mikrovrstvy odrážející rentgenové záření. Destičky mohou být vyrobeny z~komerčně dostupných desek pro výrobu mikročipů, což značně snižuje náklady na výrobu.

Tyto destičky mohou být použity jak ve Schmidtově uspořádání račího oka, tak v~optice typu Kirk-Patrick Baez, kde jsou destičky lehce prohnuty, nebo je parabolický tvar zdrcadla aproximován množinou rovinných zrcadel. 

## Úroveň technologické připravenosti
\label[trlchap]
Úroveň technologické připravenosti (TRL) je jednotná stupnice popisující míru zralosti technologie, kterou zavedla NASA v~70. letech 20. století. Stupnici s~drobnými obměnami přijala ESA i další agentury a je definována mezinárodní normou ISO 16290:2013. Použití TRL umožňuje konzistentní stanovení technické vyspělosti různých typů technologií od různých dodavatelů. Stupnice začíná od TRL~1 a končí u~TRL~9, kde TRL~1 je nejnižší míra připravenosti a TRL~9 nejvyšší. 

TRL není přiřazena konkrétní technologii, pokud má být použita v~jiném prostředí, na které jsou kladeny jiné požadavky, musí být TRL sníženo. Aby systém dosáhl určitého TRL, musí mít všechny jeho subsystémy TRL stejné, nebo vyšší. Při vývoji není nutné, aby technologie postupně prošla všemi stupni, je možné stupně přeskakovat a dosahovat rovnou vyšších.


\midinsert  \clabel[TRLTable]{Přehled úrovení technologické připravenosti}
\ctable{l|l|l}{
\mspan3[c]{Úrovně technologické připravenosti (TRL)}  \crl
Stupeň & Název & Popis \crl
TRL 0 &	Nápad	& Neověřený koncept, neproběhlo žádné testování \cr
TRL 1 &	Základní výzkum &	Popsání nějakého jevu na základní úrovni \cr
TRL 2 &	Technologická formulace &	Vypracování technologického záměru \cr
TRL 3 &	Aplikovaný výzkum & Experimentální ověření schůdnosti záměru \cr
TRL 4 &	Prototyp malého rozsahu & Ověření záměru na laboratorní úrovni \cr
TRL 5 &	Prototyp velkého rozsahu & Ověření technologie na úrovni prototypu v~modelovém prostředí \cr
TRL 6 &	Prototypový systém & Funkce technologie prokázána ve skutečném prostředí \cr
TRL 7 &	Vzorový systém & Provoz technologie ve skutečných souvislostech a prostředí \cr
TRL 8 &	První komerční systém & Kompletní systém připravený pro výrobu \cr
TRL 9 &	Plné komerční nasazení & Technologie dostupná zákazníkům \cr
}
\caption/f Přehled úrovení technologické připravenosti TRL\fnote{Překlad Ministerstva průmyslu a obchodu z~ISO 16290:2013}
\endinsert


# Technické požadavky na vývoj kosmických aplikací
Cílovou aplikací rentgenové optiky je vesmírné prostředí, z~toho důvodu je nutné dodržet specifické požadavky na čistotu a výběr materiálů s~ohledem na outgasing.
Práce musejí probíhat v~čistých prostorech a testování je možné jen ve vakuových komorách s~tunelem na jehož konci je zdroj rentgenového záření. Rentgenové tunely jsou unikátní zařízení, kvůli nimž je třeba cestovat do různých států. V~ČR je 15~m dlouhý tunel ve~VZLU v~Praze. Nejbližší delší tunel je v~Mnichově.
Zde jsou zmiňovány pouze požadavky na konstrukci optiky s~ohledem na použití ve vakuu. Nejsou zmiňovány požadavky na radiační, rázovou, tepelnou odolnost atd., které se používají při testování konstrukčních dílů při stavbě družic.

## Rentgenové tunely 
Testovaná optika je určena pro měkké rentgenové záření s~energiemi menšími než 8 keV. Záření na takto nízkých energiích je ve vzduchu rychle pohlcováno a proto je nutné provádět měření s~rentgenovým zdrojem ve vakuu. Pro testování je dále nutné, aby se geometrie rentgenového svazku co nejvíce blížila svazku paralelnímu, toho může být dosaženo pouze maximalizací vzdálenosti mezi rentgenkou a optikou uvnitř vakuové komory. Zařízení pro provádění testů se tedy skládá z~vakuové komory s~montážními prvky pro umístění optiky, na kterou navazuje vakuový tunel, na jehož konci je rentgenka. 

Aby nebylo nutné při změně rentgenky, nebo optiky vyčerpat celé zařízení znovu, bývají od sebe jednotlivé sektory komory odděleny vakuovými šoupaty, která vakuově oddělují jednotlivé části aparatury.

#### Vakuové pumpy
Pro dosažení dostatečné kvality vakua v~komoře se obecně používá dvou typů vývěv, rotační a turbomolekulární.

Rotační vývěva slouží jako první stupeň, který je schopen čerpat od atmosferického tlaku. Po vyčerpání komory na tlak řádově 0,1~Pa není schopna dosahovat nižšího tlaku. V~tuto fázi je před rotační vývěvu předřazena tubomolekulární vývěva, jejíž výstup je však nadále rotační vývěvou odčerpáván. Takto je možné dosáhnout v~komoře tlaku až~$10^{-9}$~Pa.

#### Plynění materiálů
Ze všech materiálů se po snížení tlaku v~komoře začnou postupně uvolňovat plyny, které se do nich dostaly v~průběhu výroby. Tyto plyny prodlužují čas nutný pro dosažení požadované kvality vakua a zároveň mohou kontaminovat jiné části zařízení, především kryogenně chlazené senzory, na kterých by tyto plyny namrzaly a mohly je poškodit. Některé materiály jsou pro svoji porozitu pro použití ve vakuu zcela nevhodné. Jedná se například o~polymery, lepidla, gumy, epoxidy a eloxované povrchy. Před umístěním měřené aparatury do rentgenového tunelu je potřeba provést odplynění, často spojené i s~vypékáním za zvýšené teploty. To probíhá tak, že se experiment umístí do termovakuové komory, ve které je po odčerpání vzduchu zvýšena teplota, což odplynění značně urychlí.

ESA specifikuje testovací procedury pro určení míry plynění materiálu standardem ECSS-Q-ST-70-02C.

## Čisté prostory
Mezi hlavní požadavky patří bezprašnost prostředí. Prach je nutné eliminovat z~několika hlavních důvodů:

- Může se dostat na optiku a degradovat její paramenty rozptylem dopadajácího záření
- Kontaminuje vakuovou komoru, a zařízení v~komoře umístěné
- Z~důvodu outgasingu trvá déle dosáhnutí cílového vákua


Aby bylo bezprašnosti dosaženo, je veškerý vstupující vzduch filtrován. Do prostor není možné vnášet materiály, ze kterých by se uvolňovala vlákna a další nečistoty. 

Největším zdrojem znešištění je však přítomnost lidí. Aby bylo toto znečištění minimalizováno, je nutné omezit množství přítomných osob na nezbytné minimum a všechny vstupující vybavit ochranými prostředky, které se odvíjejí od požadovaného stupně čistoty prostor. Konkrétně se jedná o:

- Boty
- Plášt/kombinéza
- Kukla/síťka na vlasy
- Rouška
- Rukavice

Formálně se čisté prostory dělí do devíti tříd definovaných normou ISO 14644-1\cite[ISO:14644], respektive FS 209E v~USA. Třídy čistoty jsou rozlišovány dle počtu částic jednotlivých velikostí na jednotku objemu.

\midinsert  \clabel[cleanISO]{Klasifikace čistých prostor}
\ctable{l|l|l|l|l|l|l}{
Klasifi-& \mspan6[l]{Maximální limity koncentrace (částic/$m^3$ vzduchu) pro}  \cr
kace  & \mspan6[l]{částice rovnající se a větší než uvažované velikosti} \cr
                                        & 0,1 $\mu$m                  & 0,2 $\mu$m                 & 0,3 $\mu$m             & 0,5 $\mu$m             & 1 $\mu$m             & 5 $\mu$m             \crl
ISO 1 & 10 &  &  &  &  &  \cr
ISO 2 & 100 & 24 & 10 &  &  &  \cr
ISO 3 & 1 000 & 237 & 102 & 35 &  &  \cr
ISO 4 & 10 000 & 2 370 & 1 020 & 352 & 83 &  \cr
ISO 5 & 100 000 & 23 700 & 10 200 & 3 520 & 832 &  \cr
ISO 6 & 1 000 000 & 237 000 & 102 000 & 35 200 & 8 320 & 293 \cr
ISO 7 &  &  &  & 352 000 & 83 200 & 2 930 \cr
ISO 8 &  &  &  & 3 520 000 & 832 000 & 29 300 \cr
ISO 9 &  &  &  & 35 200 000 & 8 320 000 & 293 000 \cr
}
\caption/t Klasifikace čistých prostor dle ČSN ISO 14644-1~\cite[xrayBooklet] 
\endinsert

# Pracoviště pro testování optiky
Tato kapitola přehledně shrnuje dostupná pracoviště pro testování rentgenových optik. Účelem optiky ve vesmírném teleskopu je soustřeďovat fotony z~velmi vzdálených rentgenových zdrojů, tedy prakticky z~nekonečna. Z~toho plyne, že pro věrné napodobení podmínek vesmírného teleskopu v~pozemních podmínkách je zapotřebí vakuový tunel o~co největší délce. Vybudování i provoz takového pracoviště je velmi nákladné a je jich po světě velmi málo. Dostupnější alternativou, kterou lze vhodně využít zejména při testování v~jednotlivých fázích vývoje rentgenové optiky, je testování v~paralelním svazku viditelného záření. To sice nemůže nahradit testování v~rentgenovém spektru, může však odhalit problémy s~optikou před nákladnými testy v~rentgenovém tunelu. Je však třeba mít na paměti ohybové a difrakční jevy v~optické části spektra, které se v~rentgenu nevyskytují a mohou vést k~zavádějícím interpretacím naměřených dat. S~ohledem na tento fakt je zřejmé, že pro úspěšné otestování rentgenové optiky je vždy zapotřebí kombinace obou přístupů.

## Laboratoř optiky FS ČVUT
Pro měření KB-6500 je nutná alespoň 7 metrů dlouhá temná místnost vybavená dostatečně velkým kolimátorem. Těmto požadavkům vyhovuje Laboratoř optiky Fakulty Strojní ČVUT v~Dejvicích, která obsahuje dostatečně velký zatemněný prostor vybavený optickými lavicemi. Jedna lavice je opatřena kolimátorem o~průměru 30 cm a dostatečným prostorem pro umístění optiky do paralelního svazku. Mobilní lavice může být umístěna do ohniska optiky a použita pro jeho snímání.


Chce to nějakou akci. Např. pro ověření funkčnosti, souososti atd. testované optiky ve viditelné oblasti, byla použita optická laboratoř FS ČVUT s~, zmínit důležité optické parametry. Tím ale není informace, že to bylo v~7 m dlouhé hale. Důležitý je kolimátor, délka optické dráhy, možnost oveřit X Y.

\medskip \clabel[clesfdfsdandfsO]{Laboratoř optiky FS ČVUT}
\picw=12cm \cinspic ../img/cvut.jpg
\caption/f Laboratoř optiky FS ČVUT
\medskip

\medskip \clabel[clesffdffsO]{Instalace kolimátoru v~Laboratoři optiky FS ČVUT}
\picw=12cm \cinspic ../img/kolimator.jpg
\caption/f Instalace kolimátoru v~Laboratoři optiky FS ČVUT
\medskip



## Laboratoř satelitů VZLU
Laboratoř satelitů je součástí vesmírné divize VZLU a slouží především pro konstrukci a testování malých satelitů a jejich součástí. Pracoviště se skládá především z~čistých prostor pro konstrukci a testování satelitů, termovakuovou komorou s~rentgenovým tunelem a zařízeními pro provádění vibračních i rázových zkoušek.   

### Čisté prostory
Ve VZLU Praha jsou k~dispozici dvě místnosti odpovídající ISO 7 a ISO 8. Do obou se vchází přes šedou místnost, sloužící pro obléknutí pláště, návleků a síťky na vlasy. Dále je v~ní prostor pro vybalení vnášených zařízení z~transportních obalů. Osoby vstupující do čistých prostor nesmí být oblečeny do ošacení, které zadržuje prach (např. svetr).

Místnost ISO 8 má velikost 32 m$^2$, slouží především pro sestavování a testování satelitů. Druhé místnost je kategorie ISO 7, má plochu 25 m$^2$ a je do ní umístěna termovakuová komora. Do místnosti ISO 7 se vstupuje skrz vzduchovou sprchu, která slouží k~odstranění prachu. 

### Termovakuová komora
Termovakuová komora je umístěna v~prostorech o~čistotě ISO 7. Objem komory je 1 m$^3$, maximální rozměry předmětu pro testování v~komoře 850 x 950 x 800 mm. Zbytek prostotu je obsazen tepelnými štíty, které mohou regulovat teplotu v~komoře v~rozmezí -70$^o$C až 150$^o$C. Teplotu v~komoře je možně měřit 16 termočlánky, které mohou být nalepeny kamkoli na štíty a experiment. Komora je propojena s~tunelem o~déce 15 m, na jehož konci je umístěna rentgenka. Komora je odčerpávána rotační a turbomolekulární vývěvou. Pro zavzdušnění komory je použit přefiltrovaný vzduch z~čistých prostor, nebo je možné komoru napustit dusíkem, který neobsahuje vzdušnou vlhkost.

\medskip \clabel[termos]{Termovakuová komora s~demonstrátorem}
\picw=15cm \cinspic ../img/vzlu/komora.jpg
\caption/f Termovakuová komora s~demonstrátorem. Vnitřní prostor je obložen měděnými štíty, okolo kterých je tepelná izolace. Experiment je orientován svojí podélnou osou na vstup 15m rentgenového tunelu
\medskip


K~elektrickému propojení experimentu v~komoře s~vnějším světem slouží vakuové průchodky umístěné na vnější stěně termovakuové komory. Umístěny jsou ve třech řadách po pěti pozicích. Dvě jsou dále k~dispozici v~postranních dveřích. 

\def\low#1{\vbox to 0pt{\kern1.5ex\hbox{#1}\vss}} 
\midinsert  
\ctable{|l|l|}{\crl
Typ průchodky & počet \crl
1x Canon 9 pin & \low 2 \cr
1x Canon 15 pin &   \cr
1x VGA 15 pin  &  \crl
1x Canon 9 pin  & \low 2 \cr
1x Canon 15 pin &   \crl
1x Canon 51 pin & 6 \crl
}
\caption/t Standardně instalované průchodky v~termovakové komoře VZLU
\endinsert 

### Rentgenový zářič
Rentgenový tunel je vybaven rentgenkou s~výměnnými anodami. Rentgenka je od tunelu oddělena vakuovým šoupětem. Díky němu je možné měnit anody při vyčerpané komoře bez nutnosti zavzdušnění celé komory. Před výměnou je šoupě zavřeno a prostor rentgenky napuštěn přes vzduchové filtry. Po výměně je prostor rentgenky odčerpán rotační a turbomolekulární vývěvou. Po vyrovnání tlaků může být šoupě otevřeno a rentgenka znovu používána. Výměna anody za jiný typ díky tomu trvá pouhou hodinu.

Obsluha rentgenky je popsána v~příloze~\ref[rengenkaApp].

\medskip 
\clabel[rentgenkaVZLU]{Nainstalovaná rentgenka ve VZLU}
\picw=15cm \cinspic ../img/vzlu/rentgenka.jpg
\caption/f Fotografie zobrazuje -- odleva: napájení anody a žhavení, senzor tlaku, odbočka z~tunelu pro odčerpání po výměně rentgenky, vakuové šoupě, vstup do rentgenového tunelu. Samotná termovakuová komora se nachází až ve třetí místnosti. 
\medskip





## MPE Panter

MPE Panter je testovací laboratoř pro rentgenovou optiku vybudovaná v~rámci Max Planck Institute for Extraterrestrial Physics v~Mnichově (MPE) v~roce 1981 pro potřeby testování zrcadel rentgenového družicového dalekohledu ROSAT o~průměru 0,84 m a ohnisku 2,4 m. Následně byl pro potřeby mise XMM-Newton rozšířen do současné podoby. Zařízení se skládá z~vakuové komory pro experimenty, 120 m dlouhého vakuového tunelu o~průměru 1~m a zdroje rentgenového záření. Pro svoji rozlehlost je systém umístěn do několika budov.
Experimenty jsou umístěny do vakuové komory o~délce 12,5 m a průměru 3,5 m, uvnitř které mohou být posouvány a nakláněny s~přesností 3 $\mu$m a 1 arcsec. Celé zařízení je před použitím vyčerpáno na minimálně $10^{-4}$ Pa několika čerpacími stanovišti umístěnými podél tunelu. Hlavní komora je dále vybavena dvěma kryogenními pumpami, každá s~čerpací rychlostí 160 m$^3$/s. Ty snižují parciální tlak vodních par o~další řád, aby zabránily namrzání vychlazených CCD detektorů.

\medskip \clabel[pasndf]{Schematické znázorění zařízení MPE Panter}
\picw=15cm \cinspic ../img/Panter/schema-panter.jpg
\caption/f Schematické znázorění zařízení MPE Panter~\cite[testAthena2] \medskip


\medskip \clabel[passdndf]{Schematické znázorění vakuové komory MPE Panter}
\picw=15cm \cinspic ../img/Panter/schema.jpg
\caption/f Schematické znázorění vakuové komory MPE Panter~\cite[testAthena] 
\medskip

### Zdroje záření
Vstup do rentgenového tunelu je v~samostatné budově a je oddělen vakuovým šoupětem. Bez nutnosti zavzdušnění tunelu je tak možno přepínat mezi čtyřmi zdroji rentgenového záření a laserem. Ten slouží pro seřízení měřené optiky do jedné osy s~tunelem a rentgenkou. Jeden ze zdrojů záření je automatizovaný a ovladatelný z~velína bez nutnosti fyzického přístupu. Je v~něm k~dispozici 16 různých anod a dvě kola s~filtry. v~každém je 15 filtrů a jedna prázdná pozice pro získání nefiltrovaného záření. Materiály elektrod jsou v~tabulce ~\ref[energiePrvku]. Za filtry je umístěný rentgenový spektrometr, který slouží pro rychlou kontrolu výstupního spektra a intenzity záření.

\midinsert  
\ctable{ll}{
Rozsah energií & 0,18 -- 8,04 keV \cr
Maximální napětí na anodě & 15 kV \cr
Vzdálenost od zdroje k~prvnímu filtru & 250 mm \cr
Vzdálenost mezi filtry & 26 mm \cr
Průměr filtrů & 20 mm
}
\caption/t Technické parametry rentgenového zdroje s~polo-automaticky výměnnými anodami
\endinsert 


### Detektory
Komora je fixně opatřena dvěma detektory na rameni, které je pohyblivé ve třech osách. Je tak možné detailně zmapovat celé ohnisko měřené optiky. Data z~obou senzorů jsou ukládána ve formátu FITS.

\medskip \clabel[passdsddndf]{Detektory v~instalované v~MPE Panter}
\picw=15cm \cinspic ../img/Panter/detektory.jpg
\caption/f Detektory v~instalované v~komoře. Nalevo PIXI napravo TRoPIC
\medskip

{\bf TRoPIC} je back-illuminated pnCCD senzor o~velikosti 19,2~x~19,2~cm a velikosti pixelu 75 x 75 $\mu$m je prototypem detektoru pro rentgenový dalekohled eROSITA. Senzor je chlazený dusíkem na teplotu -100$^o$C. Senzor měří v~energiích od 0,3 keV do 11 keV. Ve velíně je nastavení pozice detektoru propojeno s~ovládáním senzoru a je tak možné automaticky měřit a sestavovat snímky z~většího množství snímků na různých pozicích. 


{\bf Pixi} je CCD senzor o~velikosti 26,8 x 26,0 mm se velikostí pixelu 20 x 20~$\mu$m dostupný od firmy Princeton Instruments pod označením PI-MTE: 1300B. Rozlišení jednoho snímku je 1340 x 1300 pixelů. Senzor je namontován na peltierově článku, chlazeném vodou. Díky vyšší provozní teplotě v~porovnání s~TRoPICem, může být použit dřív, než je komora dokonale vyčerpána.

### Instalace zařízení
Aby byla udržena čistota prostor, sestává se instalace zařízení z~řady postupných kroků. Celý prostor je pro snažší manipulaci vybaven sadou jeřábů. Proces je následující:

- V~transportních obalech zabalené zařízení je nejprve dopraveno \break do "Hall with cleaning area" kde je z~nich vybaleno a zůstává již jen ve folii, do které bylo zabaleno před vypravením z~minulých čístých prostor, ve kterých bylo zabaleno.
- Jeřábem je přemístěno do "Clean Tent Area", ve které je neustálý přetlak a může být od "Hall with cleaning area" oddělena sadou závěsů, skrz které je možné projet jeřábem i s~nákladem. 
- "Clean Tent Area" slouží pro vybalení zařízení z~poslední vrstvy folií, do kterých je zabaleno.
- Na pojízdném stole je převezeno do "Material Air Lock", kde je provedena kontrola čistoty a případné dočištění. 
- Zařízení pokračuje do "Clean Room Area Class 1000", kde je vstup do komory. Tam je přeloženo na jeřáb vedoucí do vakuové komory.
- Ve vakuové komoře je nainstalováno na připravené manipulátory a je odstraněna nosná klec, která je na jeřábu odvezena z~komory.

\medskip \clabel[jerabysd]{Plánek místností a jeřábů vstupní komory MPE Panter}
\picw=12cm \cinspic ../img/Panter/cranes.jpg
\caption/f Plánek místností a jeřábů vstupní komory MPE Panter

\medskip



# Měřicí řetězec
## Timepix
Hybridní pixelový detektor ionizujícího záření Timepix byl vyvinut v~mezinárodní kolaboraci zastřešené Evropským centrem jaderného výzkumu CERN ve spolupráci s~UTEF ČVUT.


Detektor má rozlišení je 256 x 256 pixelů s~velikostí pixelu 55 x 55 $\mu$m. Čip detektoru sestává ze dvou vrstev -- detekční vrstvy (senzoru) a vyčítacího čipu (ASIC). Čip Timepix3 v~tzv. pixelovém režimu umožňuje vyčítání jednotlivých událostí, a to ihned po zásahu pixelu. Tímto způsobem je získávána úplná informace o~události -- souřadnice pixelu, energie a čas dopadu částice s~rozlišením cca 1.6 ns. Místo snímků z~čipu přichází kontinuální stream dat po celou akviziční dobu. . 


\medskip \clabel[jerdssabysd]{Timepix osazený na desce}
\picw=15cm \cinspic ../img/timepix/timepix2.jpg
\caption/f Timepix osazený na desce a jeho schematické znázornění
\medskip



Účinnost detektoru závisí na tloušťce a energii dopadajícího záření, jak je znázorněno na grafu \ref[jerdssassbysd].


Vzhledem ke své konstrukci se na pixelových detektorech vyskytuje minimální množství šumu, které je nižší než minimální detekovatelná energie fotonu a je tak odstraněno nastaveným tresholdem. Při vyhodnocení není tedy nutné pracovat s~tmavým snímkem pro odstranení šumového pozadí tak, jako je tomu u~CCD/CMOS čipů. Na detektorech se však mohou vyskytovat takzvané mrtvé pixely, ty je možné na úrovni firmware vymaskovat. Pokud nejsou mrtvé pixely zamaskovány při použití pixelového režimu, generují při měření řádově desítky gigabitů dat, která je z~detektoru nutno přenést a následně filtrovat. Celý proces měření je pak značně zpomalen.

\medskip \clabel[jerdssassbysd]{Srovnání spektrální účinnosti Timepixu}
\picw=12cm \cinspic ../img/timepix/Si_eff.png
\caption/f  Srovnání spektrální účinnosti pro detektory různých tlouštěk
\medskip



### Timepix QUAD detektor
Detektor se skládá ze čtyř vyčítacích obvodů Timepix3, na kterých je umístěn monolitický polovodičový senzor o~rozměru 28 mm x 28 mm v~jehož středu je vyvrtán otvor o~průměru 2,04 mm. Celkové rozlišení takového senzoru je 512 x 512 pixelů \cite[quad]


\medskip \clabel[jerdsssfdabysd]{Timepix QUAD}
\picw=7cm \cinspic ../img/timepix/1575235597245.png
\caption/f Monolytický senzor umístěný na čtyři vyčítací obvody
\medskip

### Pixet

PIXET Pro je multiplatformní software vyvinutý společností ADVACAM. Jedná se o~software pro ovládání a sběru dat z~čipů rodiny Medipix. Podporuje většinu dostupných čipů Medipix (Medipix 2, Medipix3, Timepix, Timepix Quad, Timepix3)
Pixet poskytuje nástroje pro nastavení parametrů detektoru, zpracování dat, korekce obrazu a podporu automatizačních scriptů. Pixet má otevřenou architekturu (nikoli open source) podporující různé typy detektorů a souvisejících zařízení (např. řízení polohovacích stolků nebo rentgenových trubic). Pixet je napsán v~jazyce C++ a využívá multiplatformní knihovny Qt. Součástí software je wrapper funkcí pro jazyk Python, ze kterého je možné jádro PIXET ovládat. PIXET je dodáván spolu s~detektory a není volně k~dispozici. \cite[pixet]

Vlastnosti software:

- Měří a čte data z~detektorů Timepix/Medipix
- Vizualizuje naměřená data
- Konfiguruje detektor
- Ukládá naměřená data v~několika formátech (ASCII, obrázek PNG, Pixel Log, ...).
- Kalibrace naměřených dat
- Nástroj pro clusterování
- Multiplatformní software (Windows, Mac OS X, Linux)

\medskip
\picw=14cm \cinspic ../img/pixet.png
\caption/f Ukázka měření vyzařování $UO_2(NO_3)_2$ Timepixem 2 v~prostředí PIXET
\medskip


## Rentgenový spektrometr Ketek
\medskip \clabel[lsdf]{Rentgenový spektrometr Ketek}
\picw=15cm \cinspic ../img/Ketek/sestava.png
\caption/f Kompletní sestava spektrometru Ketek
\medskip

Spektrometr je složen z~těchto třech částí:

- Předzesilovač (VIAMP-KC), který je pevně spojený se detektorem (VITUS SDD)
- Obslužná elektronika (VICO-AV 2.0)
- Konektorová deska (EVICO-XV-ADAPTER-L)

Senzor VITUS SDD se skládá z~křemíkového driftového detektoru, který je umístěn na několikastupňový peltierův článěk. Spolu s~termistorem je vše uzavřeno ve vakuové kapsli. Ta slouží jako pouzdro senzoru, a je zcela nezbytná, jelikož se detektor chladí až na -35$^o$C, což je teplota hluboko pod rosným bodem běžných podmínek a při kontaktu se vzduchem by na něm okamžitě začala kondenzace vzdušné vlhkosti, která by detektor zkratovala a poškodila. Senzor VITUS SDD je ověřený řadou kosmických misí a je součástí roveru Curiosity na povrchu Marsu.

Senzor je zasunut do patice, která je se zesilovačem na společném Rigid Flex PCB\fnote{Rigid Flex PCB je technologie kombinující desky s~pevným jádrem a pružné spoje, které jsou během výroby slaminovány jako nedělitelný celek. Není tak nutné používat kabely a konektory.}. 
Senzor a zesilovač jsou dodávány v~nerozebíratelném společném pouzdře pod názvem VIAMP. V~případě specifických potřeb je možné nechat firmou Ketek rozebrat pouzdro speciálními nástroji. VIAMP je připojen COTS 10pinovým FFC kabelem k~elektronice VICO-AV. Ta obsahuje napájecí zdroje, kontroler teploty senzoru a především procesor zpracování signálu ze senzoru. 

Pro ovládání spektrometru je možné využít integrované uživatelské prostředí ProSpect, nebo knihovnu "handel.dll" obsluhující elektroniku a "xia_usb2.dll" umožňující komunikaci prostřednictvím USB. 


\midinsert
Vybrané parametry:

~~~

\ctable{ll}{
Rozsah měřených energií & 0,2 -- 20 keV \cr  
Rozhraní & USB 2.0, SPI, RS232 \cr 
Napájecí napětí & 5--12 V~\cr 
Příkon & 2,5 W \cr
}
\endinsert

\medskip \clabel[schema]{Blokový diagram spektrometru}
\picw=15cm \cinspic ../img/Ketek/schema.png
\caption/f Blokový diagram spektrometru Ketek
\medskip


Vzhledem k~citlivosti senzoru je velmi důležité zachovat výrobcem doporučené hvězdicové zemnicí schéma, kdy předzesilovač s~detektorem nejsou spojeny se zemí, jak je znázorněno na schématu~\ref[grounding]. Dále je nutné, aby byl záporný pól napájecího zdroj přizemněn. Neuzemněné spínané zdroje mohou mít mezi V- a GND i vysoké desítky voltů. Pokud je spektrometr špatně zemněn, nebo napájen, je měření prakticky znemožněno šumem. 

\medskip \clabel[grounding]{Zapojení zemí spektrometru Ketek}
\picw=15cm \cinspic ../img/Ketek/grounding.png
\caption/f Vzájemné propojení zemí spektrometru Ketek
\medskip

\medskip \clabel[sum]{Měření Ketekem při chybném uzemění}
\picw=15cm \cinspic ../img/Ketek/sum.png
\caption/f Šum v~měření spektrometrem, při nedodržení doporučeného zemnění
\medskip



## Rentgenový spektrometr SXD
Space X-Ray Dosimeter (SXD) je digitální křemíkový senzor ionizujícího záření se čtvercovým detektorem o~ploše 100 mm$^2$. Pro rentgenové fotony do 100~keV pracuje SXD jako spektrometr. Pro gama záření se spektrální účinnost ztrácí a SXD pracuje pouze jako dozimetr. SXD byl navržen jako malé zařízení s~objemem 10,5~cm$^3$, hmotností 25~gramů a nízkou spotřebou 300~mW. Detektor má rychlou odezvu do 50 ms a je schopen měřit až 100~000 událostí za sekundu.

Komunikace s~SXD může probíhat prostřednictvím sběrnice I2C, nebo UART.

Senzor je použit na satelitech VZLUSAT-1 a VZLUSAT-2.

\midinsert \clabel[fdfsdfs]{Vybrané parametry rentgenového spektrometru SXD}
Vybrané parametry:

~~~

\ctable{ll}{
Vlastnost & Hodnota \crl
Hmotnost & 25 g \cr
Velikost & 35 x 25 x 12 mm \cr
Rozsah měřených energií & 15 - 800 keV \cr
Spektrální účinnost & 30\% @ 20keV, 3\% @ 60keV \cr
Rozlišení & 195 eV, 4096 binů \cr
Velikost detektoru & 100 mm$^2$ \cr
Komunikační rozhraní & I2C, UART \cr
Napájecí napětí & 2,8V to 5V \cr
Příkon & 300 mW \cr
}
\endinsert

\medskip \clabel[sxddd] {Rentgenový spektrometr SXD}
\picw=10cm \cinspic ../img/sxd.jpg
\caption/f Rentgenový spektrometr SXD
\medskip


## Řádková kamera Hamamatsu

Kamera je osazena monochromatickým CCD senzorem určeným pro měřicí aplikace, především spektrometry. Vyznačuje se vysokou citlivostí, nízkým šumem a rovnou spektrální citlivostí. Citlivost CCD by dle zkušeností některých zahraničních pracovišť měla sahat až do měkké rentgenové oblasti, měření spektrální odezvy v~dokumentaci však končí na 200 nm a dále nepokračuje, viz graf \ref[hamamatsuSpect]. 

Vybrané parametry:

\midinsert
\ctable{ll}{
Rozlišení & 2064 x 22 pixelů \cr
Velikost pixelu & 14 x 14 $\mu$m \cr
Krycí sklo čipu & Odnímatelné, křemičité \cr
Model CCD &  S10420-1104-01 \cr
Chlazení & Není součástí \cr
Příkon & 12 mW \cr
}
\endinsert

\medskip \clabel[hamamatsuSpect]{Spektrální odezva Hamamatsu CCD}
\picw=10cm \cinspic ../img/Data/hamamatsu_spect.pdf
\caption/f Spektrální odezva senzoru Hamamatsu S10420-1104-01~\cite[hamCCD]
\medskip

Senzor je zapojen do driveru C11287 dodávaným též firmou Hamamatsu. Driver obsahuje 14bitový A/D převodník pro konverzi signálu z~CCD, obvody pro ovládání CCD, časovač a obvody napájení senzoru. 

Driver je možné připojit k~počítači prostřednictvím rozhraní USB 2 (k~dispozici je USB A~Female konektor). Driver též obsahuje dva BNC konektory. Jeden slouží pro připojení externí závěrky, druhý signalizuje probíhající expozici. \cite[hamDriver]

Z~počítače je možné driver obsluhovat prostřednictvím dodaného software DCam-USB, nebo prostřednictvím knihovny "DCamUSB.dll"

\medskip \clabel[hsadamamatsuSpect]{Ukázka Hamamatsu DCam-USB}
\picw=15cm \cinspic ../img/ham.png
\caption/f Ukázka měření pomocí software DCam-USB dodávným společně se senzorem Hamamatsu
\medskip


## Posuvné stolky
Při provádění testů je zapotřebí manipulovat snímači i optikami a to jak lineárně, tak úhlově. Z~důvodu univerzálnosti, preciznosti a spolehlivosti byly zvoleny posuvné stolky firmy Standa. Ta dodává několik desítek typů stolků, včetně jejich vakuových variant. Všechny varianty stolků je možné připojit ke stejným budičům a ovládat prostřednictvím stejného software.

Potenciálním problémem je absence encoderů, s~pomocí kterých by bylo možné detekovat a kompeznovat případné výpadky kroku motoru -- tedy situaci, kdy je poslán impulz do motoru, ten však nevykoná požadovaný pohyb. Obvykle z~důvodu překročení maximálního zatížení. 
Enkodery je možné doplnit, avšak jen na některé modely, které nejsou určeny do vakua.

## PICO - KBU4
Na základě aktuálního požadavku zadavatele, bylo v~průběhu řešení diplomové práce změněno zadání s~ohledem na měření ve vakuovém tunelu Panter v~Německu. S~ohledem na kompatibilitu ovládání a požadavky německého partnera, byla celá sestava implementována jako modulární software spustitelný na platformě PC (notebooky).

# Ovládací software xdMeasure
Všechny prvky měřicího řetězce je možné ovládat z~jednotného prostředí včetně automatizace prováděných měření a základního vyhodnocení naměřenách dat. 

Hlavními požadavky jsou:

- Systém musí být jednoduše rozšiřitelný o~další modely senzorů i aktuátorů, z~toho důvodu je celý projekt založený na objektovém přístupu.
- Aby bylo možné ovládat zařízení jak z~GUI tak jednoúčelovými skripty, musí být jádro programu striktně odděleno od uživatelského rozhraní.
- Měření jsou často těžko opakovatelná, je proto důležité ukládat vždy maximum dostupných dat.

Software xdMeasure je vyvíjen jako opensource pod licensí LGPLv3 a je dostupný v~repozitáři \url{https://gitlab.com/matescb/xD_Measure}.


## Jádro xdMeasure
Jádrem celého systému je třída xdCore, která iniciuje základní komponenty systému a může být zavolána z~\glref{GUI}, či jednoúčelového skriptu. 

@startuml
    @name: Schéma jádra xdMeasure
    @size: 13
    !theme reddress-lightblue
    class xdCore{
        +cfg: Config
        +log: Logging
        +stg: StageManager
        +cmg: CameraManager
        +spm: SpectralManager
        +saveMeasured(scanFolder: Bool, scanName)
        +cfgSave()
    }
    
    class stageManager{
        +positions()
        +tryName(stageName)
        +open(stageName)
        +getHandler(name)
        +go_stopAll()
        +go_emergencyStopAll[)
        +go_zeroAll()
        +go_homeAll()
        +close(stageName)
        +scanForStages()
        +stagesAll
        +stagesOpened
    }
    
    class spectralManager{
        + DS
        + spectrals
        + callbacks
        + measureTime
        + _th
        + openDevice(dev: xdSpectral)
        + addMeasured(data, name)
        + addCallback(fce, name)
        + startLive(name, period)
        + stopLive(name)
        + measureTimer(name, timer, period)
        + measureAll()
        + saveToFolder(path)
    }
    
    class cameraManager{
        + openCamera(cam:xdCamera)
        + addMeasured(data, name)
        + addCallback(fce, name)
        + measureAll()
        + saveToFolder(path)
        + DS
        + cameras
        + callbacks
    }
    
    Abstract class xdDevice{
        + open()
        + close()
        + name:String
    }
    
    Abstract class xdMeasurement{
        + time
        + position
        + data
        + latest
        + saveFce
        + save()
    }
    
    xdDevice -[hidden]- xdMeasurement
    stageManager *-- xdCore
    cameraManager *-- xdCore
    spectralManager *-- xdCore
@enduml

V~prvním kroku je načten soubor "config.ini", který obsahuje informace o~nastavení systému, editací "config.ini" je možné měnit parametry systému, bez nutnosti zásahu do zdrojového kódu. Následně je spuštěna a konfigurována knihovna zabezpečující logování událostí napříč systémem.

Jádro systému sestává ze třech klíčových komponent: "stageManager", \break "spectralManager" a "cameraManager". Každá komponenta se stará o~množinu připojených zařízení specifického typu: posuvné stolky, spektrometry, CCD/pixelové detektory. Managery tato zařízení iniciují a následně k~nim zprostředkují jednotný přístup napříč celým systémem. Všechny tři managery jsou inicializovány po spuštění "xdCore".

Všechna připojená zařízení kromě posuvných stolků dědí základní funkce z~abstraktní třídy "xdDevice", ta obsahuje funkce "open()" a "close()" a především proměnou "name", která obsahuje název zařízení ve formě textového řetězce. Pod tím je následně zařízení dostupné v~"spectralManager", nebo "cameraManager".

Managery uchovávají poslední naměřená data ze všech zařízení. Data jsou uchovávána v~třídě "xdMeasurement", která krom naměřených dat obsahuje informace o~čase měření, pozici všech stolků a nastavených parametrech měření. Dále "xdMeasurement" obsahuje odkaz na ukládací funkci specifickou každému "xdDevice" a ukládací funkce společné pro všechna naměřená data, které vyprodukují formáty pickle JSON a FITS. Pickle JSON ukládá kompletní bitovou kopii objektu "xdMeasurement". FITS (Flexible Image Transport System) je otevřený formát pro ukládání astronomických dat používaný jak MPE Panter, tak řadou observatoří (Chandra, XMM--Newton, Hubble, ...). Formát v~sobě sdružuje naměřená data a hlavičku se všemi dostupnými metadaty. Výhodou je možnost otevření takto naměřených dat v~celé řadě nástrojů určených pro astronomy, například v~Maxim DL a AvisFv.

## Posuvné stolky
@startuml
    @name: Schéma správce posuvných stolků
    @size: 10
    !theme reddress-lightblue
    
    class standa{
	+port
	+name
	+user_unit
	+position
	+stageParameters
	+engineParameters
	+go_move(position:int)
	+go_shift(distance:int)
	+go_home()
	+go_right()
	+go_left()
	+go_stop()
	+wait_for_stop()
	+go_emergencyStop()
    }

    class stageManager{
        +scanForStages()
        +positions()
        +tryName(stageName)
        +open(stageName)
        +getHandler(name)
        +go_stopAll()
        +go_emergencyStopAll()
        +go_zeroAll()
        +go_homeAll()
        +close(stageName)
        +stagesAll
        +stagesOpened
    }
    
    
    stageManager -right-* standa
@enduml

Správu posuvných i rotačních stolků ma na starosti třída "stageManager", ta po svém spuštění proskenuje všechny dostupné COM porty (funkce "scanForStages"), zda se na nich nevyskytují Standa drivery. Následně příslušné porty otevře, přečte pojmenování stolku a porty opět uzavře. Skenování je možné provádět opakovaně a identifikovat tak i stolky, které byly připojeny až po spuštění programu. Jména a porty všech dostupných stolků jsou umístěny ve slovníku "stagesAll", ten obsahuje vždy dvojici jména a portu. Pro přidání stolku stačí zavolat funkci "open(stageName:String)", kde "stageName" je jméno stolku. Ten je následně inicializován a přidán do "stageManageru". 

Každý stolek je obsluhován jednou instancí třídy "standa", ta s~driverem stolku komunikuje prostřednitvcím výrobcem dodané knihovny "libximc" a python wrapperu "pyximc". Instance obsahuje název stolku ("name"), použitý COM port ("port") a parametry stolku ve dvou strukturách: 


- "stageParameters:stage_settings_t(Structure)", která obsahuje především informace o~stoupání kuličkového šroubu, rozsahu pohybu stolku a použitých jednotkách (milimetry, nebo úhlové stupně)
- "engineParameters:engine_settings_t(Structure)", která obsahuje informace o~parametrech motoru jako jsou počet kroků na otočku, nastavený počet mikrokroků a další.


Ty mohou být použity pro přepočet pozice mezi milimetry a počtem kroků a identifikaci, zda se jedná o~lineární, či posuvný stolek. Obsah těchto struktur a název stolku "name" jsou vyčteny z~paměťového čipu, který je umístěn v~propojovacím kabelu mezi budičem a stolkem. Výhodou je, že při zapojování nevadí prohození budičů. 

Informace o~aktuální pozici je uložena v~parametru "position", pozici je možno změnit jednoduše zapsáním nové pozice do proměnné "position". Tedy například:

- Stolek je na pozici 100 mm ("position" =$>$ 100)
- Pozice je změněna na 20 mm ("position=20")
- Stolek je posunut o~14 mm ("go_right(14)")
- Stolek je na pozici 34 mm  ("position" =$>$ 34)

Veškeré přepočty a komunikace s~driverem proběhnou automaticky.

Funkcí "getHandler" je možné na základě jména stolku získat handler jeho objektu a ovládat jej. Ke každému stolku může napříč programem existovat libovolné množství handlerů.

\midinsert
Pro ovládání stolku slouží následující funkce: 

~

\ctable{l|l}{
Funkce & Popis \crl
"go\_move" & Najetí stolku na zadanou pozici v~mm/deg \cr
"go\_shift" & Posun stolku o~zadaný počet jednotek v~mm/deg \cr
"go\_zero" & Stolek dojede do nulové polohy \cr
"go\_home" & Stolek dojede na konec rozsahu, kde je zastaven koncovým spínačem  \cr
"go\_right" & Stolek jede v~kladném směru, dokud není zastaven  \cr
"go\_left" & Stolek jede v~záporném směru, dokud není zastaven  \cr
"go\_stop" & Stolek postupně zastaví, dle nastavené deakcelerační rychlosti \cr
"go\_emergencyStop" & Stolek okamžitě zastaví \fnote{Funce je určena pro pro nouzové použití, rychlá deakcelerace může vést ke ztrátě kroků motoru, či poškození eperimentu} \cr
"wait\_for\_stop" & Blokující čekání na zastavení stolku \cr
}
\endinsert

Díky jednotné správě stolků, je možné jejich hromadné ovládání prostředictvím funkcí "stageManager", konkrétně "go_allHome", "go_stopAll", "go_emergencyStopAll" a "go_zeroAll". Ty volají příslušné funkce všech iniciovaných stolků. Důležité jsou především funce pro zastavení všeho, co je aktuálně v~pohybu.

Nastavení parametrů stolku jako jsou jeho jméno, rychlost \break pohybu/akcelerace/deakcelerace, použité jednotky a další, není možné dělat prostřednictvím "xdControl" a musí být použit výrobcem dodaný software "XILab". 

## CCD a pixelové detektory

@startuml
    @name: Schéma správce CCD a pixelových detektorů
    @size: 15
    !theme reddress-lightblue

    class cameraManager{
        + openCamera(cam:xdCamera)
        + addMeasured(data, name)
        + addCallback(fce, name)
        + measureAll()
        + saveToFolder(path)
        + dataStorage
        + cameras
        + callbacks
    }


abstract class xdCamera{
+sensorSize: int,int
+exposure
+getMeasure()
}


class xdHamamatsu{
+gain
+setDarkImage(average)
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}

class xdTimepix{
+count
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}

class xdTimepixQUAD{
#acqThread()
+count
+makeMask()
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}

abstract class xdDevice{
    +name: string
    +open()
    +close()
    +save()
}

cameraManager -up-* xdHamamatsu
cameraManager -up-* xdTimepix
cameraManager -up-*  xdTimepixQUAD 

xdCamera--|>xdHamamatsu 
xdCamera--|>xdTimepix
xdCamera--|>xdTimepixQUAD

xdDevice-right-|>xdCamera

@enduml

Všechny CCD a pixelové detektory jsou odvozeny od abstraktní třídy "xdCamera", ze které dědí povinnou proměnnou "sensorSize" obsahující velikost senzoru a "exposure" s~nastavením expozice. Hlavní je pak funkce "getMeasure()", která po provedení odměru zavolá funkci "addMeasured(xdMeasurement, name)" třídy "cameraManager", jejímiž parametry jsou naměřená data zabalená ve třídě "xdMeasurement" a název zařízení zadaný při inicializaci. Naměřená data jsou tedy dostupná pouze skrz "cameraManager".


Správce "cameraManager" inicializován při startu pod názvem "cmg" a kdekoli v~systému může být importován příkazem "from xdCore import cmg". Pouze skrze něj je možné přistupovat k~naměřeným datům. Je proto nezbytné, aby bylo každé zařízení založené na třídě "xdCamera" a při inicializaci předáno do správce. K~tomu slouží funkce "cmg.openCamera(xdCamera)", jejímž jediným argumentem je iniciované zařízení.

K~naměřeným datům je možné přistupovat pomocí "cmg.dataStorage[name]", kde "name" je při inicializaci zadané jméno zařízení. 

Hlavním přínosem tohoto relativně komplikovaného přístupu jsou dvě funkcionality. První je možnost funkcí "cmg.measureAll()" spustit měření všemi zařízeními. Druhou možnost používat callbackové funkce, ty jsou zavolány pokaždé, když jsou zvoleným zařízení naměřena nová data. Callbacky je možné k~zařízením přiřazovat pomocí "addCallback(fce, name)".


## Řádková kamera Hamamatsu
Pro obsluhu řádkové kamery slouží třída "xdHamamatsu", která je založena na "sdCamera". Samotné ovládání kamery je prováděno prostřednictvím výrobcem dodané knihovny "DCamUSB.dll", jejíž funkce jsou z~Pythonu zpřístupněny třídou "Hamamatsu".

U~kamery je možné nastavit délku expozice od 400 $\mu$s do 16 s~\break ("xdHamamatsu.exposure") a zesílení od 1 do 10 násobku ("xdHamamatsu.gain"). Zavoláním funkce  "xdHamamatsu.setDarkImage()" se provede deset odměrů a jejich průměr se použije jako temný snímek, který je následně odečten od každého měření, až do vypnutí xdMeasure, nebo naměření nového temného snímku. 

Funkce "xdHamamatsu.getMeasure()" je rozšířena o~dva volitelné parametry. Jedním je "avarage", který provede zadaný počet odměrů a uloží jejich průměr a druhým je "dark", který umožňuje vypnout automatické odečítání temného snímku pro aktuální měření.

@startuml
@name: Třídy obsluhy Hamamatsu CCD
@size: 10
!theme reddress-lightblue
abstract class xdDevice{
    +name: string
    +open()
    +close()
    +save()
}

abstract class xdCamera{
+sensorSize: int,int 
+exposure()
+exposure(float)
+gain()
+gain(float)
+getMeasure()
}


class xdHamamatsu{
+setDarkImage(average)
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}

class Hamamatsu{
'+ErrorCode:enum
'+BinningType:enum
+BitPixel:enum
+ImageAcquisition:enum
+DeviceState:enum
+TriggerMode:enum
+TriggerPolarity:enum
+CCDDriveMode:enum
+CCDOperatingMode:enum
+LEDOperatingMode:enum
+DeviceInformationType:enum
'+USBTransferRateType:enum
'+ExternalTriggerOutputType:enum
'+ExternalTriggerOutputPolarity:enum
+CCDType:enum
'+StandardTimeUnit:enum
'+MPPMode:enum
'+ElectronicShutterMode:enum

'+dcamGetLastError()
'+errHandler()
+dcamInitialize()
+dcamUninitialize()
+dcamOpen()
+dcamClose()
+dcamGetDeviceState()
+dcamSetCCDType(ccd type: CCDType)
'+dcamGetImageSize()
+dcamSetExposureTime(n time: int)
+dcamGetExposureTime()
+dcamGetElectronicShutter()
+dcamSetElectronicShutter(n mode: ElectronicShutterMode)
+dcamGetMeasureDataCount()
+dcamSetMeasureDataCount(n count: int)
+dcamGetGain()
+dcamSetGain(n gain: int)
'+dcamGetOffset()
'+dcamSetOffset(n offset: int)
+dcamGetBinning()
+dcamSetBinning(n mode: BinningType)
'+dcamGetTriggerMode()
'+dcamSetTriggerMode(n mode: TriggerMode)
'+dcamSetTriggerPolarity(n mode: TriggerMode)
'+dcamGetTriggerPolarity()
'+dcamSetTriggerPolarity(n polarity: TriggerPolarity)
+dcamGetBitPerPixel()
'+dcamSetStandardTimeUnit(n type: StandardTimeUnit)
'+dcamGetStandardTimeUnit()
+dcamWait(n timeout)
+dcamStop()
+setLed(stat)
+setDefaultParameters()
}

xdDevice --|> xdCamera
xdCamera --|> xdHamamatsu
Hamamatsu --|> xdHamamatsu
@enduml

## Timepix a QUAD

Komunikace se senzory probíhá skrz jádro PIXetu, které je importování třídou "xdTimepix" a "xdTimepixQuad". Vzhledem k~licenci není PIXet distribuován současně s~"xdMeasure" a musí být dodatečně nahrán do složky "xdMeasure\timepix\PIXetPro". Systém je testován s~PIXetem ve verzi 1.7.5.915.

Pro použití čipů Timepix je nezbytné mít k~dispozici příslušné konfigurační soubory obsahující kalibrace čipu a další údaje. Konfigurace je pro každý čip unikátní a soubor je dodán společně se senzorem. Každý čip je vybaven kódem, podle kterého je možné přiřadit správnou konfiguraci.

Třída Timepixu "xdTimepix" implementuje povinné funkce "xdCamera" za použití PIXetu. Každý snímek je PIXetem uložen do dočasné složky "xdMeasure/tmp" ve formátu "txt" a metadata ve formátu "dsc", cesta k~těmto souborům je součástí "xdMeasurement". Při zavolání funkce "save" jsou vytvořeny soubory "png" a "csv" ve složce s~měřením a zároveň jsou do ní překopírovány soubory vygenerované PIXetem. Důvodem této redundance je možnost korekce, pokud by byla po provedeném měření objevena chyba v~manipulaci s~daty na straně "xdMeasure". 

Třída "xdTimepixQuad" je podobná "xdTimepix", jen je rozšířena o~schopnost vyčítat souběžně ze všech čipů QUADu najednou pomocí vláken. Naměřená data ze všech čipů jsou pak automaticky spojena do jednoho snímku, ve kterém jsou následně vymaskovány všechny mrtvé pixely podle předdefinované masky. Maska je uložena v~"xdMeasure\timepix\config\Quad1\filter.csv".

@startuml
@name: Třídy obsluhy detektorů Timepix a QUAD
@size: 10
!theme reddress-lightblue
abstract class xdDevice{
    +name: string
    +open()
    +close()
    +save()
}

abstract class xdCamera{
+sensorSize: int,int
+exposure()
+exposure(float)
+gain()
+gain(float)
+getMeasure()
}


class xdTimepix{
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}

class xdTimepixQUAD{
#acqThread()
+makeMask()
+getMeasure(average=1, dark=True)
+save(data:xdMeasurement, path)
}



class PIXetPro.pypixet{
}

xdDevice --|> xdCamera
xdCamera --|> xdTimepix
PIXetPro.pypixet --|> xdTimepix


xdCamera --|> xdTimepixQUAD
PIXetPro.pypixet --|> xdTimepixQUAD
@enduml

## Spektrometry
@startuml
    @name: Schéma správce spektrometrů
    @size: 10
    !theme reddress-lightblue

        class spectralManager{
        + DS
        + spectrals
        + callbacks
        + measureTime
        + _th
        + openDevice(dev: xdSpectral)
        + addMeasured(data, name)
        + addCallback(fce, name)
        + startLive(name, period)
        + stopLive(name)
        + measureTimer(name, timer, period)
        + measureAll()
        + saveToFolder(path)
    }

    class xdKetek{
    +initfile: path
    #_detchan: int
    +save(data:xdMeasurement,path:path)
    }

    class xdSxd{
    +_zeroBuffer()
    +_addBuffer()
    +save(data:xdMeasurement,path:path)
    }    

    abstract class xdSpectral{
    +binSize: int
    +start()
    +stop()
    +resume()
    +read()
    +measureTimed()
    }

spectralManager -up-* xdKetek
spectralManager -up-* xdSxd
xdSpectral --|> xdKetek
xdSpectral --|> xdSxd

@enduml

Spektrometry jsou spravovány třídou "spectralManager", inicializace zařízení a ukládání dat a callbacky fungují stejně jako u~"cameraManager". 


### Ketek

@startuml
@name: Třídy obsluhy Keteku
@size: 15
!theme reddress-lightblue
abstract class xdDevice{
    +name: string
    +open()
    +close()
    +save()
}

abstract class xdSpectral{
    +binSize: int
+start()
+stop()
+resume()
+read()
+measureTimed()
}


class xdKetek{
    +initfile: path
    #__fineGain: float
    #_detchan: int
    +fineGain(value)
+save(data:xdMeasurement,path:path)
}

class Ketek{
    +LoggingLevel:IntEnum
    +IOPriority:IntEnum
+Resume:IntEnum
+microDXPConstants:IntEnum

+xiaInit(initFilePath)
+xiaStartSystem()
+xiaSetAcquisitionValues(detChan,name,value)
+xiaGainOperation(detChan, valueIn)
+xiaStartRun(detChan, resume:Resume)
+xiaStopRun(detChan)
+xiaGetRunDataLength(detChan)
+xiaGetRunData(detChan)
+xiaBoardOperation(detChan,name,value)
+xiaExit()
+xiaEnableLogOutput()
+xiaSetLogLevel(level: LoggingLevel)
+xiaSetLogOutput(logFilePath)
+xiaCloseLog()
+xiaSetIOPriority(priority:IOPriority)
}

xdDevice -right-|> xdSpectral
xdSpectral --|> xdKetek
Ketek --|> xdKetek
@enduml

### SXD
@startuml
@name: Třídy obsluhy SXD
@size: 10
!theme reddress-lightblue
abstract class xdDevice{
    +name: string
    +open()
    +close()
    +save()
}

abstract class xdSpectral{
    +binSize: int
+start()
+stop()
+resume()
+read()
+measureTimed()
}


class xdSxd{
    +_zeroBuffer()
    +_addBuffer()
    +save(data:xdMeasurement,path:path)
}

class sxdCom{
	+open()
	+close()
	+version()
	+temperature()
	+reset()
	+measure()
}

xdDevice -right-|> xdSpectral
xdSpectral --|> xdSxd
sxdCom --|> xdSxd
@enduml

Spektrometr SXD je připojen prostřednictvím COM portu a komunikace probíhá prostřednictvím jednoduchého ASCII protokolu typu dotaz-odpověď.

Každý příkaz je zakončen koncem řádku typu "CR" + "LF", odpověď vždy začíná písmenem "R:" a pokračuje písmenem příkazu, na který je odpovídáno. Spektrum je uloženo do 512~binů, do kterých je od zapnutí neustále načítáno. Při vyčtení naměřených dat příkazem "M", nebo "C" jsou všechny biny vynulovány. 

\midinsert  \clabel[sxdCMD]{Příkazy pro ovládání spektrometru SXD}
\ctable{l|l|l}{
Příkaz & Popis \crl
I~& Verze firmware \cr
T & Teplota \cr
Q & Reset \cr
M & Naměřené spektrum v~binární podobě \cr
C & Naměřené spektrum v~komprimované podobě \cr
}
\caption/t Příkazy pro ovládání spektrometru SXD
\endinsert

Při měření spektra je často velké množství binů nulových. Na tom je založena komprimovaná forma odpovědi, ve které jsou dlouhé fragmenty nul nahrazeny jen informací o~jejich počtu.

Celá komunikace je implementována ve~třídě "sxdCOM", ta je následně poděděna třídou "xdSXD", která je založena na abstraktní třídě "xdSpectral" a umožňuje tak unifikovaný přístup k~SXD jakožto ke standardnímu spektrometru v~systému.


## Uživatelské rozhraní
Uživatelské rozhraní je vytvořeno za použití pyQt6 knihoven a Qt Designeru. Každý typ zařízení jako jsou "xdStanda", "xdSpectral", nebo "xdCamera" má vytvořený svůj grafický modul, který nemusí být přizpůsobován konkrétnímu zařízení. Díky tomu "xdSXD" i "xdKetek" využívají grafický modul "xdSpectralWidget" a "xdCameraWidget" je využíván "xdHamamatsu", "xdTimepix" i "xdTimepix". Toto je výhodné pro jakákoli další rozšíření.

Pro zobrazení naměřených dat v~reálném čase je využita knihovna pyQtGraph \fnote{\url{https://www.pyqtgraph.org}}, která umožňuje provádet nad měřenými daty základní analýzu.

### Ovládání
Rozhraní se skládá z~jenoho hlavního okna, obsahujícího sloupec s~ovládáním motorů a záložky pro jednotlivé přístroje. 

V~levé části okna je sloupec, do kterého je možno přidávat ovládání posuvných a rotačních stolku pomocí tlačítka "Open another stage". Jednotlivé motory je možné ovládat popsanými tlačítky. Tlačítka "<" a ">" posouvají stolkem tak dlouho, dokud jsou stisknuta. Pro případ jakéhokoli problému je k~dispozici velké tlačítko "STOP" které okamžitě zastaví všechny připojené motory a to i pokud jsou ovládány automatizačním nástrojem.

Tlačítkem ""

\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/xdMeasure/timepix.png
\caption/f Ovládání Timepixu v~programu xdMeasure
\medskip

\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/xdMeasure/sxd.png
\caption/f Ovládání SXD rentgenového spektrometru v~programu xdMeasure
\medskip

\break
### Nástroje
#### Univerzální 1D skener

\medskip
\picw=7cm \cinspic ../img/SW/1D_Scanner.png
\caption/f Ovládací panel 1D skeneru
\medskip


#### Hamamatsu skener
Po připojení řádkové kamery na lineárním posuvu umožňuje tento nástroj automatické naskenování zadaného rozsahu. Snímky jsou automaticky skládány do výsledného obrazu, který je v~průběhu měření zobrazován. Pokud je uživatelem před začátkem skenování načten temný snímek, pak je tento snímek automaticky odečten od každého odměru před sestavením výsledného obrazu.

\medskip
\picw=10cm \cinspic ../img/SW/Hamamatsu_scaner.png
\caption/f Ovládací panel Hamamatsu skeneru
\medskip


\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/skener.jpg
\caption/f Hamamatsu skener na transportním kufru
\medskip



# Testované experimentální zařízení
Měřicí řetězec byl využit při dílčích měřeních následujících experimentů.

## Demonstrátor rentgenového dalekohledu
Demonstrátor rentgenového dalekohledu je malý satelit--cubesat velikosti 4U obsahující především širokoúhlou 2D optiku typu račí oko, v~jejíž ohniskové rovině je umístěný Timepix QAUD senzor v~jehož středovém otvoru je spektrometr Ketek.


\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/srctp.png
\caption/f Demonstrátor rentgenového dalekohledu~\cite[novyPaper]
\medskip




## KB-6500
Jedná se o~multifoliovou optiku vycházející z~konstrukce Kirkpatrick–Baez, kde jsou parabolická zrcadla aproximována množinou rovinných zrcadel umístěných na tečny paraboly. Celý systém se skládá ze dvou na sebe kolmých modulů. Každý modul se skládá ze dvou 1D optik se společným ohniskem. Ohnisko celého systému je navrženo na 6500 mm od čela prvního modulu.

## Sjednocený demonstrátor pro Panter
Pro účely měření v~rentgenovém tunelu Panter byly demonstrátor a KB-6500 místěny na společnou konstrukci, spolu s~referenčními senzory Timepix QUAD a Ketek.
Jeden z~modulů KB-6500 byl umístěna na lineární posuv Standa tak, aby byla nastavitelná vzdálenost mezi jednotlivými moduly optiky na 12-212 mm.

Pro účely převozu a montáže demonstrátoru byla vyrobena transportní klec, umožňující uchycení na jeřáb.

Software xdMeasure umožnil ovládat souběžně všechny tyto senzory z~jednotého uživatelského rozhraní. Měření všemi senzory bylo možné hromadně spouštět a ukládat.

### Vypékání
Před převozem do MPE Panter bylo provedeno vypečení v~termovakuové komoře, které zkrátilo následný outgassing a bylo požadavkem pro přijetí do zařízení. Pro účely tohoto vypečení byl sjednocený demonstrátor osazen 16 termočlánky a následně byl ve vákuu vypékán při teplotě $80^o$C po dobu 100 hodin, kde čas je počítán od chvíle, kdy celý demonstrátor dosáhl požadované teploty. Po vypečení a otevření komory bylo zařízení co nejrychleji zataveno do fólie, aby se zabránilo jeho opětovné kontaminaci.
Místnost s~vakuovou komorou v~MPE Partner má čistotu úrovně ISO 4, což je o~3 řády vyšší čistota, než je v~místnosti s~komorou ve VZLU. Aby byla úrovň ISO 4 udržena, jsou nároky na čistotu vstupujících experimentů vysoké a striktní. 

\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/Fotky/Vypekani.JPG
\caption/f Vypékání sdruženého demonstrátoru v~termovakuové komoře ve VZLU Praha
\medskip

# Měření

V~průběhu řešení této práce proběhla řada experimentů, jejichž cílem byla charakterizace dvou typů rentgenové optiky. Obě optiky vznikly v~rámci projektu ESA SR-CTP. První je optika KB-6500 určená pro demonstraci multifoliové konstrukce optiky tyupu Kirkpatrick-Baez. Druhým typem bylo račí oko, které je součástí rentgenového teleskopu pro cubesat. Optika je integrována do tzv. demonstrátoru společně s~detektory Timepix3 Quad a spektrometrem Ketek a je primárním výsledkem projektu SR-CTP. Provedená a níže popsaná měření napomohla jak při definici požadavků, tak následný vývoj a testování softwaru xdMeasure.

## KB-6500


### Měření ohniska ve viditelném spektru
Pro instalaci optiky do rentgenového tunelu je nutné znát co nejpřesněji ohniskovou vzdálenost celého sytému. To je nezbytné, aby bylo možné do ohniska umístit příslušné detektory, které mají po uzavření komory jen omezenou možnost pohybu. 
Každý z~modulů má jinou ohniskovou vzdálenost a v~demonstrátoru musí být uloženy za sebou tak, aby bylo ohnisko obou modulů ve stejné ohniskové rovině. 

Konstrukce obou modulů je experimentální a není tedy možné se zcela spolehnout na provedené výpočty. Jedinou možností jak provést takové měření je v~paralelním svazku viditelného záření. Měření bylo provedeno v~Optické laboratoři FS ČVUT.

Měřicí aparatura byla složena z:

- Optické lavice s~dalekohledem typu Newton o~průměru zrcadla 300 mm, sloužící jako kolimátor
- Adaptéru umožňujícího umístění LED do okulárového výtahu
- LED s~chladičem a~proudovým zdrojem
- Měřené optiky
- Optické lavice v~místě ohniska měřené optiky se senzorem

Ohnisko bylo snímáno Hamamatsu skenerem, s~celkovým rozlišením až\break 14000~x~2064~pixelů a plochou 196~x~29~mm. Díky tomu je možné měřit celé 1D ohnisko optiky KB-6500, které má ve vertikální ose délku okolo 8 cm. Skener byl uchycen na optickou lavici, po které byl ručně posouván. 
Před samotným měřením bylo nutné nastavit kolimátor tak, aby byl výsledný svazek paralelní. Toho bylo dosaženo promítnutím svazku na protilehlou stěnu a měřením průměru promítnutého kruhu. Okulárový výtah dalekohledu s~LED byl následně nastaven tak, aby průměr promítaného kruhu odpovídal průměru zrcadla.

Na obrázku~\ref[10LEDfocus] je snímek ohniska horizontálního modulu pro různé ohniskové vzdálenosti. Na prvních a posledních snímcích jsou jasně rozlišitelné příspěvky obou optik modulu, které se na prostředních snímcích slévají ve společném ohnisku modulu. Vertikální posun ohniska mezi jednotlivými snímky je způsoben ručním posunem a nedostatečným rozsahem optické lavice, která neumožňovala zcela vodorovné seřízení s~optikou.
Na některých snímcích je patrné prohnutí ohnisek, připomínající závorky. To je s~nejvyšší pravděpodobností způsobeno nedokonalou geometrií zrcadla kolimátoru. Měření proběhlo s~bílou LED o~velikost čipu 400~$\mu$m.

\medskip \clabel[10LEDfocus]{Snímek ohniska pro různé fokální vzdálenosti}
\picw=14cm \cinspic ../img/Data/CVUT_VelkaBila/FinalComposition.png
\caption/f Snímek ohniska pro různé fokální vzdálenosti. Zobrazeno ve falešných barvách\medskip


Při měření optiky ve viditelném spektru, dochází k~nežádoucí difrakci a rozptylu světla. Z~toho důvodu není možné z~předchozího měření jednoznačně určit optimální ohnisko modulu na základě výpočtu FWHM. Na obrázku \ref[D700] je barevný snímek společného 1D ohniska 1. modulu a v~grafu \ref[D700-sp] průměrná intenzita jednotlivých sloupců pro jednotlivé barevné kanály. V~grafu je viditelný stranový posun vrcholu ohniska v~závislosti na části barevného spektra, to je způsobeno rozdílným lomem světla na deskách optiky. Dále jsou zřetelné laloky na obou stranách pravého ohniska, způsobené difrakcí světla na deskách. Za pozornost stojí ohnisko modré části spektra, které je nejužší, přestože má největší postranní laloky.  

\hbox to\hsize{\picw=.45\hsize \inspic ../img/Data/D700_lomSvetla.jpg
\hfil\vbox{\hsize=.55\hsize \iindent=0pt \emergencystretch=2em 

\midinsert
\ctable{ll}{
Senzor & NIKON D700 \cr
Technologie & CMOS \cr
Velikost pixelu & 8,42 $\mu$m \cr
Velikost senzoru~~ & 36 x 23,9 mm \cr
Rozlišení & 4275 x 2831 \cr
Expozice & 1/100 s~\cr
Citlivost v~ISO & 1600 \cr
}
\endinsert
\par }}
\caption/f Snímek společného ohniska horizontálního modulu
\clabel[D700]{Snímek společného ohniska horizontálního modulu}

\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/data/d700_lomsvetla.pdf
\caption/f společné ohnisko horizontálního modulu po zprůměrování sloupců jednotlivých barevných kanálů 
\clabel[D700-sp]{společné ohnisko horizontálního modulu po zprůměrování sloupců jednotlivých barevných kanálů}
\medskip

Aby byl získán co nejostřejší obraz a nejnižší FWHM, byla pro výsledné měření ohniska použita červená LED o~velikosti čipu $150~\mu$m. Na následujících dvou obrázcích jsou snímky pro různé fokální vzdálenosti obou modulů. Z~důvodu časové náročnosti již nebyla skenována celá délka ohniska, ale jen 14,7 mm jejich středu.


\medskip
\picw=15cm \cinspic ../img/data/CVUT_1D_red/modul1.jpg
\caption/f Snímek středu ohniska horizontálního modulu pro různé vzdálenosti. Zobrazeno ve falešných barvách
\clabel[horRed]{Snímek středu ohniska horizontálního modulu pro různé vzdálenosti}
\medskip

\medskip
\picw=15cm \cinspic ../img/data/CVUT_1D_red/modul2.jpg
\caption/f Snímek středu ohniska vertikálního modulu pro různé vzdálenosti. Zobrazeno ve falešných barvách
\clabel[vertRed]{Snímek středu ohniska vertikálního modulu pro různé vzdálenosti}
\medskip

\break
\break

#### Výsledky měření
\midinsert  \clabel[parametryKB]{Naměřené parametry modulů KB-6500}
\ctable{l|l|l}{
Modul & Ohnisko & FWHM \crl
Vertikální & $f_{vert}$ = 6005 mm & 1,72 mm \cr
Horizontální & $f_{hor}$ = 6385 mm & 1,47 mm \cr
}
\caption/t Naměřené parametry modulů KB-6500 ve viditelném spektru
\endinsert

Vzdálenost mezi horizontálním a vertikálním modulem při instalaci na sjednocený demonstrátor tedy musí být $$f_{vert}-f_{hor}-d_{mod}=80~mm$$ kde je délka modulu $d_{mod}$ = 300~mm. Společná ohnisková vzdálenost je $f_{spol} = $f_{hor}$ = 6385$~mm.

Přestože je FWHM obou modulů srovnatelné, je při porovnání obrázků \ref[horRed] a \ref[vertRed] viditelný rozdíl. U~vertikálního modulu na rozdíl od horizontálního netvoří jednotlivé dva potkávající se svazky. Tento jev není způsoben nedokonalostí měření, ale výrobní chybou modulu, která se projevila i při měření v~rentgenovém spektru. 

### Měření v~rentgenovém spektru
Hlavní měření optiky probíhalo v~MPE Panter, jelikož se jedná o~jediný rentgenový tunel v~Evropě, ve kterém je možné provést měření rentgenové optiky s~ohniskem 6500 mm. Pro snímání ohniska byly použity detektory PIXI a TRoPIC. Vzhledem ke vzdálenosti zdroje bylo nutné přepočítat ohniskovou vzdálenost optiky jak je znázorněno na schématu~7.6. Optika byla umístěna na polohovací stolek umožňující náklony v~horizontální a vertikální ose.


\medskip \clabel[PanterNasteveni]{Vzdálenosti optiky a detektorů v~MPE Panter}
\picw=15cm \cinspic ../img/Panter/nastaveni.png
\caption/f Vzdálenosti optiky a detektorů v~MPE Panter

\medskip

Obrázky \ref[hormat] a \ref[vermap] každý postupně obsahují 4 skeny vertikálního/horizontálního ohniska složeného každý z~osmi snímků pro různé polohy.


\medskip \clabel[hormat]{Hledání ohniska horizontálního modulu optiky}
\picw=12cm \cinspic ../img/Panter/Horizontal_mapping.png
\caption/f Hledání ohniska horizontálního modulu optiky

\medskip


\medskip \clabel[vermap]{Hledání ohniska vertikálního modulu optiky}
\picw=8cm \cinspic ../img/Panter/Vertical_mapping.png
\caption/f Hledání ohniska vertikálního modulu optiky

\medskip


\medskip
\picw=13cm \cinspic ../img/Panter/horizontal_vertical_at_pos135mm.png
\caption/f Složený snímek celého obrazu za optikou mimo ohnisko
\clabel[asdsadas]{Složený snímek celého obrazu za optikou mimo ohnisko}
\medskip

\midinsert  \clabel[parametryKB]{Naměřené parametry modulů KB-6500}
\ctable{l|l|l}{
Modul & Ohnisko & FWHM \crl
Vertikální & $f_{vert}$ = 6166 mm & 3,18 mm \cr
Horizontální & $f_{hor}$ = 66248 mm & 3,54 mm \cr
}
\caption/t Naměřené parametry modulů KB-6500 v~rentgenovém spektru
\endinsert


## SR-CTP

### Automatické změření v~náklonech
Měření byla automaticky provedena programem xdMeasure s~využitím nástroje pro 1D skenování. 

\medskip \clabel[dlasadzdice]{Automatické změření demonstrátoru v~náklonech}
\picw=15cm \cinspic ../img/Data/Demo/vertikal.jpg
\caption/f Automatické změření demonstrátoru pro úhly od -2$^o$ do 2$^o$

\medskip

\medskip \clabel[dlazdic46e]{Demonstrace zorného pole demonstrátoru sestavená z~9 měření}
\picw=12cm \cinspic ../img/Data/Demo/dlazdice.jpg
\caption/f Demonstrace zorného pole demonstrátoru sestavená z~9 měření

\medskip


### Měření v~MPE Panter

Měření na obrázku 7.12 ukazuje zisk optiky v~jejímž ohnisku je umístěn spektrometr Ketek v~porovnání s~referemčním Ketekem, který optikou vybaven nebyl.

\medskip \clabel[gain]{Zisk optiky v~závislosti na energii}
\picw=10cm \cinspic ../img/Data/gain/all_107.pdf
\caption/f Zisk optiky v~závislosti na energii
\medskip



# Závěr

Kosmické projekty jsou náročné a vyžadují velké týmy s~širokým rozsahem specializací. Demonstrátor a optika KB-6500, které jsou využívány v~této diplomové práci, byly vytvořeny rozsáhlým konsorciem českých firem v~rámci projektu ESA SR-CTP (ESA projekt 40001250020/18/NL/GLC/hh). 

Přestože diplomová práce probíhala v~rámci většího projektu, jednalo se o~práci samostatnou a je důležité vymezit co přesně bylo v~rámci této práce uděláno. 

Byl vytvořen modulární programxdMeasure pro automatizovaný sběr dat a jejich následné vyhodnocení. Program/měřící systém sestává z~řady připojených RTG senzorů, včetně ovládání motorků až 5osého souřadnicového systému. Ovládán může být jednoúčelovými skripty, nebo pomocí grafického rozhraní.

Takto vzniklý měřící systém byl následně testován na demonstrátoru a optice KB-6500 u~něhož zabezpečil justáž optických os, správné sesazení optických rovin  a proměření kvality ohniska u~nezobrazující optiky typu račí oko.

Práce byly postupně prováděny v~optické laboratoři FS ČVUT (v~optické oblasti), v~termovakuovém tunelu ve VZLU Praha (v~rentgenové oblasti) a konečné měření na nejdelším RTG tunelu v~Evropě v~Ústavu Maxe Plancka v~Mnichově na zařízení Panter (v~rentgenové oblasti).
Podařilo se tak splnit cíl, vyvinout měřící systém a připravit optiku demostrátoru v~rámci ESA projektu pro použití v~budoucí družicové misi.

Vytvořený měřící systém se skládá z~následujících částí, které jsou podrobně popsány v~předkádané práci.

\begitems
* Implementace následujících zařízení do xdMeasure, včetně tvorby knihoven umožňujících ovládání z~jazyka Python:
	\begitems \style x
	* Pixelové detektory Timepix a Timepix QUAD
	* Řádková kamera Hamamatsu
	* Rentgenové spektrometry Ketek a VZLU SXD
	* Posuvné a rotační stolky firmy Standa
	\enditems
* Uživatelské grafické rozhraní včetně: 
	\begitems \style x
	* Univerzálního ovládání připojených spektrometrů, se zobrazením naměřených dat v~reálném čase
	* Univerzálního ovládání připojených CCD a pixelových detektorů, se zobrazením naměřených dat v~reálném čase
	* Rozhraní pro ovládání posuvných a rotačních stolků Standa
	\enditems
* Scripty pro zpracování dat:
	\begitems \style x  
	* Vizualizace naměřených rentgenových spekter s~automatickou detekcí vrcholů
	* Výpočet a zobrazení gainu optiky, při použití referenčních senzorů
	* Zpracování a následné zobrazení naměřených dat z~MPE Panter ve formátu FITS
	* Výpočet horizontálního a vertikálního FWHM z~naměřených dat
	* Vizualizace měření Hamamatsu skenerem
	\enditems
* Vyroben skener schopný pořizovat snímky o~velikosti až 196~x~29~mm v~širokém rozsahu spekter. Jak po mechanické, tak po softwerové stránce.
* Provedena automatická měření demonstrátoru v~náklonech v~rentgenovém tunelu VZLU za použití xdMeasure.
* Změřena ohniska KB-6500 ve viditelném spektru.
* Při měření v~MPE Panter zabezpečoval autor práce zapojení, oživení a funkčnost měřicího řetězce jako celku.

\enditems

Vzhledem k~unikátnosti komponent, byla práce komplikována omezeným přístupem k~většině hardware a nutností přizpůsobovat se vývoji ostatních prací na demonstrátoru a KB-6500.

Při měření optiky ve viditelném spektru se projevila vada optiky, která byla následně potvrzena v~MPE Panter. To prokázalo přínosnost takového měření. Zajímavé výsledky by mohlo přinést měření KB-6500 pro více částí spektra. Výsledky by pak bylo možné porovnat s~rentgenovým měřením v~MPE Panter a lépe tak porozumnět rozdílům v~chování optiky mezi rentgenovým a světelným měřením. Mimořádně přínosné by mohlo být využití vlnové délky 200--300~nm, která je blíže rentgenové vlnové délce, nevyžaduje speciální vybavení a je dobře snímatelná Hamamatsu skenerem.



Výsledek této práce přispívá k~vědeckému poznání v~oblasti astrofyziky, neboť přináší nástroj pro efektivnější testování rentgenových optik pro vesmírné teleskopy, jejichž cílem je pozorování rentgenových zdrojů v~kosmu.

